我憤怒，卻講不出「黑警死全家」？

朋友都說自去年 6 月以來，所講的粗口量已遠遠超過幾十年人生的總和。

說起來，很多年前我曾戒掉講粗口習慣。那時頗厭惡粗口字隱含的「男侵略女」的粗暴意涵，但主要原因還是：不想過度使用導致失效。粗口的意義，不正正在於宣洩一般語言無法表達的極端情感嗎？假若時刻掛它在嘴邊，它的暴烈性質就會被削平，變成口頭禪、助語詞，當之後再遇到真正氣炸肺的事需要宣洩時，它已失去那種爆炸能量。

簡言之就是「養粗千日，用在一時」。而去年 6 月我終於要破戒、用粗。如果說反送中運動為左傾和理非帶來什麼思想改變，我想除了驚覺抗爭䇿略的想像可以如此寬廣、nonviolent 非萬靈丹有時需靠邊站之外，那種深深的「語言的無力感」也必列榜上。

當臉書彈出黑警濫暴影片，當收音機傳來林鄭把死人聲或 PK 鄧把陰陽怪氣聲在大放厥詞指黑為白，相信很多人的腹腔裡都會湧動無限量的憤怒仇恨鬱結悲痛等糾纏在一起的情緒。試問如何能用冷靜斯文的語言文字形容之？唯有訴諸粗口的核爆式能量，才總算勉強走近真實情緒多一點。也實在慶幸，香港人有種類繁多的港式粗口可供使用，讓我們在語文能力被掏空時仍有所依傍，不至被負面情緒壓垮。

雖然粗口變成家常飯，不過說來見笑，我至今仍沒法講出口「黑警死全家」這句話。就算日前（3 月 8 日）在臉書見到黑警發癲用胡椒球槍口抵著大叔的頭、尚德百幾人聚會哀掉周梓樂卻遭無理封鎖截查，我都無法像大多數黃絲般在帖文留言：「黑警死全家！！！」

這樣說，並非要突顯自己「品德高尚」。我只是隱隱覺得，這一條底線已不好再拿走了，因而講不出口。

當然，有些人說「黑警死全家」只是純粹的情緒宣洩，就像講粗口，說屌不真的想屌，但這句話畢竟不像粗口字已抽離於原意變成憤怒的聲音符號，它仍有清楚意涵。

所謂「黑警死全家」，就是無計可施下訴諸復仇：對方做這麼多惡行，必須千億倍奉還！An eye for an eye！

而這話最令我渾身不自在的並非連坐，也非咀咒，而是仇恨變成日常生活基調的那種不經意。

我當然也對濫捕濫暴的警渣恨之入骨。亦深知林鄭縱容包庇下警渣業已有恃無恐地亂開槍亂打人而我們全沒辦法只能動用一張嘴罵出最刻毒語言的道理。（PK 鄧賤格無極限，一句「訓斥 21 警員」就當十個月沒事發生？這是明晃晃的與民為敵。）這些我都明白、都理解，但我就是說不出口「黑警死全家」。是我太迂嗎？後來，我想到一個可能的原因：或許我仍未肯定，自己是否已 ready 溶入這種日常化的仇恨。

去年尾曾寫到，為了整場運動不致瓦解，我暫時棄守了「自由以不能傷害他人為界線」、「對社會上各種意見都應該寬容」等 John Mill 自由主義信條：

我曾經相信，John Stuart Mill 在《論自由》裡所講的「對社會上各種意見都應該寬容」、「自由以不能傷害他人為界線」等，是不能踰越的抗爭底線。然而我們現在卻是在暴政魔爪前拼死一戰，也就顧不得保持高尚優雅了。

這麼多年來，大家 take it for granted 地（甚至不為意地）持守的一些價值和態度，為了運動暫時棄守我是願意的。不過維繫這小島的還有些更基本的東西，我真怕再退。譬如，為何大陸人見長者跌倒不會扶，香港人卻會自然伸出手，不假思索？因為我們信任陌生人，更因為這小島的 default human relationship 是互愛而非相憎。

可能勇武巴絲會大笑：香港早進入撕裂時代，還談什麼守望互愛？這也是實情，你現在要我扶阿倫譚或屈婦人我真還要三思呢。或者，一個社會要有互愛的關係，首要條件是大家對「黑與白」有明確共識，對何謂有益於「社會 well being」有默契？否則一切只是堆在浮沙上的幻覺？!

立場成日PO呢啲鳩文做乜鳩

全家已經唔夠
起碼都九族

講粗口會打冷震

垃圾文

四方西

打仗既時候講道德講同情講大愛 只會輸得一敗途地

叫作者去下戰場
甚至前線先出黎9up

不過講都唔敢
又點會做呢

之前係沙田有個肥閪係度話叫人死全家好冇口德
之後比我屌到佢仆街

不嬲都係左膠大愛底

你話落唔到手都算
但話講都講唔出就未免太虛偽
同傅穎講句仆街驚到打冷陣無分別

哦 黑警死全家 賤賊冚家剷

垃圾
黑警一定要死全家

所以呢 d 叫偽善

咁咪唔好講囉 岀文做乜？

出去比人打幾棍先同我講野啦

黑警死全家

捐錢畀熱血時報好過

人哋係一個媒體,就算唔中立係黃底都好
都應該包晒成個黃色嘅政治光譜
唔好成日留喺同溫層啦

唔好懶大愛
佢唔死全家 就係你自己死全家
揀啦

收皮啦想R撈
國屍清完倉底啲銀離子啫喱未

搞清楚，平時講屌唔係真係想屌，但講黑警死全家真係想死全家的。

on9到爆

黑警死全家唔係講嫁wo…

［裝備教學］防彈眼罩詳解 X 黑警武器分析 溫故知新+新手必睇！

跪求大家入去推下，正個評，發現好多新血冇乜裝備意識

笑死
自從上次東九含淚投鳩達後
食屎啦

人地投稿佢就post架啦
黃都有左膠架嘛

有無睇內文? 我反而覺得係幫緊班大愛左膠放低個on9道德包袱喎, 重點係呢句:

/或者，一個社會要有互愛的關係，首要條件是大家對「黑與白」有明確共識，對何謂有益於「社會 well being」有默契？否則一切只是堆在浮沙上的幻覺？!/

on9 我係真心想佢哋死全家

未能融入時應否反問自己係唔係投入程度不足
如果一直置身其中 點會講唔出黑警死全家
見到721 831 101 都未能令到你感到仇恨
不如問問自己呢個小島係咪你嘅家
香港人係咪你家人

你又post把撚。
又唔一早寫明出處和作者。拉。

唔打飛機？

扮乜撚野清高

左膠=共

講黑警有報應得唔得

依個真
虛偽都爆

聖人番火星啦 地球好危險

respect 當對家打到我地仆街殺人強姦 我地連講句野都要受乜鳩口德局限 真係癲撚線
叫佢去啲黑警面前講啦

-0-0

拉

唔死全家咪冚家剷囉
再唔係闔家長命百歲 百病纏身
要生不得 要死不能
恭喜恭喜

btw拉

Sorry 黑警唔係人
都唔係禽獸
係禽獸都不如 唔值得尊重

以德報怨何以報德

改叫陷家剷

冷氣觀眾

其實究竟有冇人認真睇 咪話左唔關口德事

出去比人毆兩棍
仲講到野當你贏

咪又係口號撚

講句野都唔敢
估唔到呢個世界上仲有物種係廢撚過鍵盤戰士

黑警豬狗族

我覺得係單純一個討論
屌人老母單純係9up
但黑警死全家係好認a真，背後真係有呢個民怨，真係會有人做同支持。作者個考慮就係自己依然有道德底線，雖然之前已經棄守咗部分低線去接受暴力勇武，但要人死全家又係另一個低線。有好多人已經講過抗爭唔可以政治潔癖，但事實係唔同嘅暗黑兵法會觸及唔同人嘅底線。有啲人其實有能力走佬去歐美，但依然留喺香港（e.g. 部分醫護）。佢地支持香港係出於原則，出於情感而非個人安全或利益。你好難叫佢地放棄所有個人原則陪你玩。你只能當佢地喺支持香港嘅外國人/海外港人咁，最多會肯遊行集會文宣，但唔會同你無底線抗爭。你同外國人sell 處決連坐黑警全家，都好難sell 得出。

9upper

呢個就係你po呢篇鳩文嘅用意？ 人地媒體po乜關你撚事 黃都有左右之分 深淺之別 唔中意咪唔好睇 跳出自己個同溫層啦 po係兒登打飛機屌鳩人 推下戰略po/行動po做實事好過啦

魔鬼。要永不超生。

黑警死全家！！！

警察先生 我憤怒你！

不要說黑警死全家
試著說殺黑警全家

藍絲死全家 黑警誅九族

TLDR
有冇人講重點

d左膠真係on撚柒鳩
最好左膠成家俾黑警捉去姦哂去

立場係由一班左膠成立
董事名單
吳靄儀
大律師，融樂會主席，前立法會議員，曾任《明報》副總編輯及督印人

何韻詩
創作人，「大愛同盟」及「文化監暴」發起人之一

方敏生
社會工作者，前香港社會服務聯會行政總裁，曾任紅十字會秘書長

練乙錚
教授，歷任《信報》總編輯及主筆，前中央政策組全職顧問

周達智
毅行者，《立場新聞》編輯

余家輝
新聞工作者，《立場新聞》前總編輯

蔡東豪
企業管理人，《主場新聞》創辦人

鍾沛權
新聞工作者，《立場新聞》總編輯

等佢俾黑警打到仆街嗰時可能講得出

扮中立

班垃圾打到手足失禁，強姦女示威者
你都叫唔出死全家？

屌你老母唔係連坐？

左膠

唔係講笑，真係叫唔出
立即行動就夠，想食狗肉全家宴

別人的血流不完。

左膠 最緊要畫面靚
出面死幾多人都扮睇唔到

作者好有教養

膠到

咩話? 你話搞主場新聞 果個佔中十死士蔡東豪 14年話驚俾人搞
所以要摺左成間主場新聞 之後幾個月唔夠就唔驚 開左立場新聞
果間媒體?

蔡東豪去咗行山嘛！

佔中十死士

左膠、捉鬼、黑警死全家

都唔係佢流血咪輕鬆囉

語言潔癖

咁佢係咪講句冚家剷都會打冷震

立場分化 拉

佔中十死士真係黑歷史嚟
絕大部份人都唔知去晒邊

正常人口中的黑警死全家：做犯法野唔跟規則做野的警察就係黑警，黑警死全家
已經企左上道德高地的仆街：所有警察都係黑警

有一個走左佬 叫人唔好走佬

❌死全家
⭕️死五十四族

（※シナ人に限る）

得啦得啦 知你冰清玉潔啦
On99 篇文毫無建樹 返你自己fb po啦

拉登幾仆街都好，禍不及妻兒，唔應該一粒導彈射埋去

因為佢家人親戚有人係黑警lor

邊位

連登你仲可以改講後者
FB你咪咁on9

識唔識乜叫偽善
完美示範